聖誕假期將至 蔡若蓮最愛長假期閱讀 冀學生平衡假期與學習

教育局副局長蔡若蓮在教育局網頁撰文談及長假期與家課，她指聖誕將至，同學將有十多天的長假期，相信老師及家長均希望同學的假期可以過得充實且有意義，她期望同學在假期和學習之間取得平衡，不再一味苦學（learn hard）；更要「精」學（learn smart），智慧假期既能「回氣」又有長進，一舉兩得。
她又透露，自己最愛長假期的閲讀，推薦同學可以嚐嚐「沉迷」閲讀的滋味。
蔡若蓮指，無論甚麼日子，都需要適切的鍛鍊，溫故知新、延展學習；但就如樂曲中的休止符、水墨畫中的留白，孩子的成長需要空間。假期，就是漫長旅途的加油站，緊張生活的調味劑。歇一歇，可以讓學習生活變得更有節奏。留一段時間，讓同學好好休息，整理、反省，更深入認識自己，學問才有意義。
她認為，只要好好規劃，善加利用，就不難有一個「智慧假期」（smart holiday）；而同學亦可將平時很想做，但不夠時間做的事，如遊戲、閲讀、運動、散步、逛街、煮飯做菜，利用十多天的假期盡情實踐。
她又指，同學最怕重重複複的「罐頭」補充練習、過量的機械抄寫和操練；而問題的重點「不是有沒有家課，而是好不好『玩』」。
蔡若蓮透露，自己最愛長假期的閲讀，無論優游閒適讀小品、還是廢寢忘食追長篇，皆可以全情投入，真是樂趣無窮，「特別推薦同學利用假期，嚐嚐『沉迷』閲讀的滋味。」而喜歡天馬行空的同學，還可以「讀」以致用，通過書本，讓不同專家伴着同學一起探險，能有所發現，自然樂在其中。
她總結指，長假期是讓同學學以致用的好機會，學習設定目標、構思規劃、有實際行動、好好管理時間與情緒，一步一步完成任務，鍛鍊堅忍與毅力。研究甚麼並不重要，關鍵是同學有興趣。假期過後，讓各人分享、展示、慶祝自己研究所得，那種滿足、自豪和成功感，正是學習動力的來源。

有冇諗過趁放假探下仔仔

燒幾本書落去俾仔仔讀啦

月餅呢

希望副局早日同仔仔重聚

個仔喺地府有無時間閱讀

佢係咪以前放假都逼個仔日日睇

想多啲人陪佢仔仔

連登仔質素，豬狗不如

睇書唔緊要，三商中既書就唔好睇喇

抵佢個仔跳樓死

你老母俾狗屌呀

教到個仔自殺既垃圾

有冇諗過自己個仔點解自殺？

假期都無幫個仔做生涯規劃

你老母比狗屌穿子宮

個仔跳樓死

愈讀愈毒

祝你老母冬至比車撞死

祝你老豆年三十晚中風入院

點解佢連自己個仔都唔放過
要佢死唔眼閉

你老母忙緊幫蔡副局長湊仔